---
title: 从高等代数的角度看傅里叶变换
date: 2025-07-16 13:32:55
categories:
  - 数学
tags:
  - 线性代数
  - 信号与系统
---
Simon的数学一直不大好，不过在不同的课程中把傅里叶变换学了三遍，自认为还是有一点见解。第一遍学傅里叶是在实分析中，主要讲这个函数级数怎么收敛，听得云里雾里，最后考试死记硬背草草应付过去；第二遍学傅里叶是在数值计算，讲三角逼近，在DFT的基础上做逼近，又有FFT的一些技巧，其实也没太搞明白；第三遍学是在信号与系统，讲时域信号的频域分析，终于算是对傅里叶变换有了一个具象化的intuition。不过，既然我们已经在时域和频域的空间上讨论问题，时域和频域大概也不是什么特殊的存在，应该能用高等代数的知识抽象出来。

---

在网络上参考了一些资料，发现有人也在写这个话题，很多帖子的内容分仅仅讨论了用三角函数作为正交基进行函数逼近的过程。Simon和他们不一样，Simon更想从数域映射的思路去考量。如果你想了解前者的思路，阅读[这个帖子](https://www.cnblogs.com/frombeijingwithlove/p/3584462.html)，以及数学分析和数值计算中关于函数逼近的部分；

---

### 结论：当我们在谈傅里叶变换时，我们只是在谈一种线性、代数同构。傅里叶变换只是满足该性质的一种方案。

### 1. 设定两个代数结构

在复数域 \(\mathbb C\) 上定义两个**\(n\) 维复向量空间**：

- **输入空间**\[
  V=\bigl(\mathbb C^n,+,\circ\bigr),\qquad
  \text{其中 } (f\circ g)(k)=\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\,g(k-j)\quad(\text{下标模 }n).
  \]
- **输出空间**
  \[
  \hat V=\bigl(\mathbb C^n,+,\odot\bigr),\qquad
  \text{其中 } (\hat f\odot \hat g)(k)=\hat f(k)\,\hat g(k)\quad(\text{逐点乘积}).
  \]

这两个空间都是**复线性空间**且带有一个额外的二元运算：

- \(V\) 用**循环卷积** \(\circ\)
- \(\hat V\) 用**逐点乘积** \(\odot\)

---

### 2. 定义线性映射

定义一个 \(\mathbb C\)-线性映射
\[
\mathcal F: V\to \hat V,\qquad
(\mathcal Ff)(k)=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\,\omega^{jk},
\quad \omega=e^{2\pi i/n}.
\]

线性性由定义直接验证：
\[
\mathcal F(\alpha f+\beta g)=\alpha\,\mathcal Ff+\beta\,\mathcal Fg.
\]

---

### 3. 证明卷积-乘积交换律

只需验证
\[
\mathcal F(f\circ g)=\mathcal Ff\odot\mathcal Fg.
\]

**纯代数计算**：
\[
\begin{aligned}
\bigl(\mathcal F(f\circ g)\bigr)(k)
&=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{t=0}^{n-1}(f\circ g)(t)\,\omega^{tk}\\[2mm]
&=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{t=0}^{n-1}\Bigl(\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\,g(t-j)\Bigr)\omega^{tk}\\[2mm]
&=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\sum_{t=0}^{n-1}g(t-j)\,\omega^{tk}\quad(\text{交换求和顺序})\\[2mm]
&=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\,\omega^{jk}\sum_{s=-j}^{n-1-j}g(s)\,\omega^{sk}\quad(\text{令 }s=t-j)\\[2mm]
&=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\,\omega^{jk}\sum_{s=0}^{n-1}g(s)\,\omega^{sk}\quad(\text{循环性})\\[2mm]
&=\Bigl(\frac{1}{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}f(j)\,\omega^{jk}\Bigr)\Bigl(\frac{1}{\sqrt n}\sum_{s=0}^{n-1}g(s)\,\omega^{sk}\Bigr)\cdot n\\[2mm]
&=(\mathcal Ff)(k)\,(\mathcal Fg)(k)\cdot \frac{n}{\sqrt n\cdot\sqrt n}\\[2mm]
&=(\mathcal Ff)(k)\,(\mathcal Fg)(k).
\end{aligned}
\]

于是
\[
\mathcal F(f\circ g)=\mathcal Ff\odot\mathcal Fg.
\]

---

### 4. 证明双射

只需给出一个**逆映射**即可。定义
\[
\mathcal G:\hat V\to V,\qquad
(\mathcal G\hat f)(k)=\frac{1}{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}\hat f(j)\,\omega^{-jk}.
\]

完全同样的展开可得
\[
\mathcal G(\mathcal Ff)=f,\quad \mathcal F(\mathcal G\hat f)=\hat f.
\]

---

### 5. 结论

- \(\mathcal F\) 是线性的；
- 把卷积 \(\circ\) 映成逐点乘积 \(\odot\)；
- 有逆映射 \(\mathcal G\)。

因此
\[
\boxed{\mathcal F: (V,+,\circ)\longrightarrow(\hat V,+,\odot)\ \text{是复线性双射并保卷积}}
\]
即二者作为**带卷积运算的代数结构**线性同构。
